\chapter{KESIMPULAN}
Berdasarkan hasil analisis dan uraian yang telah dikemukakan pada bab-bab sebelumnya, maka penulis dapat mengambil kesimpulan sebagai berikut :
\section{Kesimpulan Masalah}
\par Hasil penelitian ini telah menunjukkan bahwa masalah dalam  mengetahui tingkat kemampuan mahasiswa dalam berbahasa inggris dengan berdasarkan kriteria-kriteria yang digunakan dalam perhitungan dan dapat diterapkan agar dapat mempermudah dosen dalam mengetahui rata-rata tingkat pengetahuan mahasiswa sehingga dapat dilakukan penanganan dalam proses pembelajaran


\section{Kesimpulan Metode}
\par Dengan penerapan metode k-means \textit{clustering} maka dari 51 data mahasiswa terdapat 37 mahasiswa yang termasuk dalam kelompok \textit{Advance}, 10 mahasiswa termasuk dalam kelompok \textit{Intermediate} dan 4 mahasiswa yang termasuk kelompok \textit{Beginner} yang dilihat dari kriteria-kriteria yang ditetapkan. Kriteria-kriterianya, yaitu \textit{Grammar}, Kefasihan dan pemahaman.

\section{Kesimpulan Pengujian}
\par Sistem tingkat kemampuan mahasiswa dalam berbahasa inggris dapat mengelompokkan mahasiswa berdasarkan tingkat kemampuan dalam berbahasa inggris menggunakan metode k-means \textit{clustering}.